【多麼愛國的新界鄉議局】

鄉議局新春團拜，主席劉業強突然對國家表達情懷，本研社仝人感到有點突兀。翻查歷史文件，鄉議局當年真的很愛國，不過是愛英國。

六七暴動時，鄉議局高層全力支持港英政府維穩，得罪愛國人士，1967年5月25日，主席彭富華更發表《支持政府聲明》，表示擁護「香港政府所採取的措施，確保香港治安及維護法紀。」，結果彭富華登上左派的暗殺名單，一度獲政府派槍自衛。平息暴動後，鄉議局高層直登權力白金升降機，於1968、1973同1977年遠赴倫敦與英政府高層會面，彷如治港班子一員。

為何鄉議局如此得到港英政府歡心？劉業強的前輩功不可沒。1967年6月，時任大埔鄉事委員會主席黃源章（後來的鄉議局主席，1978－1980年）向港英政府「篤灰」，指出區內有人曾參與「反對港英迫害鬥爭委員會」，認為需要「強硬對付」（tough actions)，甚至將他們驅逐出境，這個激進建議，連港英政府亦覺得有點過份。黃源章甚至張羅了一份鄉事委員會內「愛國分子」名單，建議褫奪他們的村代表職位，甚至仔細到區內學校哪位老師是「愛國分子」也瞭如指掌，要求政府「嚴肅處理」，足見劉業強前輩們的「愛國」情懷。

六十年代末七十年代頭，鄉議局全力支持政府，但同時不忘向政府陳情，兩年後，鄉議局極力爭取丁屋政策，甚至搬出奇怪理由，例如時任主席陳日新「威脅」政府說，若搞不好新界鄉郊屋宇政策，會讓左派分子在新界在鄉村匿藏，令新界人變得日益支持共產黨(pro-communist)。

面對「丁權」司法覆核案，顯然今天的鄉議局感到頗為徬徨，或因如此決定「西瓜靠大邊」，站在愛國的「另」一方。基本法第40條從沒有指明丁屋政策屬「合法傳統權益」之一，所以鄉議局多番要求人大釋法，希望將丁屋政策與傳統權益拉上關係。然而，法律面前需要講求理據，不是劉業強的「突然」愛國就可解決的。(本土研究社 Liber Research Community)